\chapter*{Ringraziamenti}
In conclusione, voglio dedicare un pensiero a tutti coloro che mi hanno accompagnato in questo percorso.

Un ringraziamento speciale al Professor Alessandro Dal palù che mi ha assistito durante tutto questo percorso e mi ha permesso di raggiungere questo traguardo. La ringrazio non solo per la cordialità e la pazienza che ha dimostrato, ma anche per avermi concesso la possibilità di mettere in pratica ciò che ho studiato in questi anni lavorando al progetto "Carriere studenti". Voglio ringraziare anche il Professor Pietro Cozzini e la Dott.sa Federica Agosta per la disponibilità e l'impegno messo in questo piccolo progetto.

Un grazie immenso alla mia famiglia perché se tutto ciò sta avvenendo è anche grazie a voi. Mamma scusami per tutte le volte che ti risposto male e trattato peggio forse non sono molto bravo a gestire la pressione, però senza di te non ce l'avrei potuta fare. Papà se sono un minimo determinato a raggiungere i miei obbiettivi è grazie a te che mi hai insegnato a non mollare mai e non dare nulla per scontato, spero di continuare cosi e non mollare mai come fai tu. Let'z ci sarebbero troppe cose da dire, ma per qualsiasi cosa ti servirà ci sarò sempre, in fin dei conti siamo fratelli, però quanta pazienza che ci vuole. 

Alexa, da un anno e mezzo a questa parte i nostri cammini si sono intrecciati e fino ad ora tra alti e bassi è stato bellissimo; speriamo di poter condividere ancora tante altre avventure insieme. Grazie per essermi stata accanto, anche se so che non è stato facile, e cercherò a mia volta di sostenerti in qualsiasi percorso tu intraprenderai come hai fatto con me.

Grazie a tutti i miei amici, quelle persone che ci sono sempre e che sempre ci saranno. Voglio però citare alcune persone in particolare con cui sono più legato nell'ultimo periodo, nonostante siate tutti molto importanti. Partendo da questi sette scappati di casa (Francesco, Nicolò, Mirko, Diego, Michele, Gigi e Mirco) il cui unico obbiettivo è vandalizzarmi casa se salto un uscita. Siete però degli amici, nel vero senso della parola, che non ti fanno mai mancare il supporto anche nei momenti più infelici. Ci sono però anche tanti bei momenti e notti magiche che non si possono dimenticare. 

Fede, a te va un ringraziamento speciale per avermi ascoltato e tante volte risolto problemi che dal mio punto di vista sembravano insormontabili, la mia collega preferita. 

Martina, la mia seconda sorella, sempre pronta a dedicarti un sorriso e che porta sempre un pizzico di allegria in più. Poi che dire hai passato un intero pomeriggio con me a guardare i legami covalenti questo dice già tutto, per non parlare di quella bellissima paperella gialla. 

Un ringraziamento speciale va anche a tutte quelle persone con cui ho condiviso questo percorso sia la triennale che la magistrale, abbiamo condiviso tanto tempo insieme e tanta sofferenza, manteniamo i rapporti perché siamo veramente un bel gruppo. Ci sono poi gli amici di una vita per cui non ci sono parole e anche se ultimamente passiamo meno tempo insieme, non siete assolutamente meno importanti. 

Voglio ringraziare infine anche "the best English class" (Angy, Sofy, Giulia, Alice e Diego) che mi avete sempre ascoltato durante tutte le lezioni e un grazie speciale anche alla mia "favorite teacher" Kim che mi sta insegnando l'inglese con tanta pazienza perché diciamocelo non sono uno studente modello e si sa i compiti di inglese non vorrebbe farli nessuno.

\textbf{Grazie!!}.